# O le a lau mea e mafai ona fai e teteʻe ai i Cloudflare?

| 🖼 | 🖼 | 🖼 |
| --- | --- | --- |
| ![](../image/matthew_prince_teen.jpg) | ![](../image/matthew_prince.jpg) | ![](../image/blockedbymatthewprince.jpg) |


Matthew Browning Prince, naskita la 13an de novembro 1974, estas la ĉefoficisto kaj kunfondinto de Cloudflaron.

Danke al lia riĉa paĉjo, "John B. Prince", li ĉeestis la Universitaton de Ĉikago Leĝlernejo kaj Harvard Komerclernejo.
Princo instruis Interretan leĝon kaj estis specialisto pri kontraŭ-spamaj leĝoj kaj Fraŭdo-esploroj.


"*I’d suggest this was armchair analysis by kids – it’s hard to take seriously.*" [t](https://www.theguardian.com/technology/2015/nov/19/cloudflare-accused-by-anonymous-helping-isis)

"*That was simply unfounded paranoia, pretty big difference.*"  [t](https://twitter.com/xxdesmus/status/992757936123359233)

"*We also work with Interpol and other non-US entities*" [t](https://twitter.com/eastdakota/status/1203028504184360960)

"*Watching hacker skids on Github squabble about trying to bypass Cloudflare's new anti-bot systems continues to be my daily amusement.* 🍿" [t](https://twitter.com/eastdakota/status/1273277839102656515)


![](../image/whoismp.jpg)

---


<details>
<summary>kiliki aʻu

## 'Upega Tafaʻilagi tagata faʻatau
</summary>


- Afai o le 'upega tafaʻilagi e te fiafia i ai o loʻo faʻaaogaina Cloudflare, taʻu ia i latou e aua le faʻaaogaina Cloudflare.
  - O le mimita i luga o faʻasalalauga lautele e pei o Facebook, Reddit, Twitter poʻo Mastodon e leai se eseesega. [O gaioiga e leotele atu nai lo hashtags.](https://twitter.com/phyzonloop/status/1274132092490862594)
  - Taumafai e faʻafesoʻotaʻi le pule o le 'upega tafaʻilagi pe a fai e te manaʻo e faʻaaoga lelei oe.

[Cloudflare fai mai](https://github.com/Eloston/ungoogled-chromium/issues/783):
```
Matou te fautua atu ia e aapa atu i le au pulega mo ni tautua maoti poʻo ni 'upega tafaʻilagi e te feagai ma faʻafitauli ma faʻasoa mai lou poto masani.
```

[Afai e te le fesili mo ia, e le iloa e le pule o le 'upega tafaʻilagi lenei faʻafitauli.](../PEOPLE.md)

![](../image/liberapay.jpg)

[Faʻataʻitaʻiga manuia](https://counterpartytalk.org/t/turn-off-cloudflare-on-counterparty-co-plz/164/5).<br>
E i ai sau faʻafitauli? [Siʻi lou leo ​​nei.](https://github.com/maraoz/maraoz.github.io/issues/1) Faʻataʻitaʻiga i lalo.

```
O loʻo e fesoasoani i le faʻamaumauga a kamupani ma le tele o le vaʻai.
http://crimeflare.eu.org
```

```
O lau 'upega tafaʻilagi o loʻo i totonu o le le faalauaiteleina-faʻaleagaina tumaoti pa puipui-togalaau o CloudFlare.
http://crimeflare.eu.org
```

- Faʻaalu sina taimi e faitau ai le 'upega tafaʻilagi tulafono faʻapitoa.
  - afai o le 'upega tafaʻilagi o loʻo i tua Cloudflare poʻo le' upega tafaʻilagi o loʻo faʻaaogaina auaunaga fesoʻotaʻi i Cloudflare.

E tatau ona faʻamatalaina le uiga o le "Cloudflare", ma fesili mo se faʻatagaga e faʻasoa ai au faʻamatalaga ma Cloudflare. O le le faia o lea o le a mafua ai le solia o le talitonuina ma le 'upega tafaʻilagi e fesiligia e tatau ona aloese mai ai.

[O se taliaina taliaina faʻapitoa faiga faʻavae faataitaiga o iinei](https://archive.is/bDlTz) ("Subprocessors" > "Entity Name")

```
Ua ou faitauina lau tulafono faʻapitoa ma e le mafai ona ou mauaina le upu Cloudflare.
Ou te musu e faʻasoa faʻamatalaga ia te oe pe a fai e te fafau pea aʻu faʻamatalaga i Cloudflare.
http://crimeflare.eu.org
```

Lenei o se faʻataʻitaʻiga o le le faalauaiteleina tulafono faʻavae lea e leai se upu Cloudflare.
[Liberland Jobs](https://archive.is/daKIr) [privacy policy](https://docsend.com/view/feiwyte):

![](../image/cfwontobey.jpg)

Cloudflare i ai la latou lava tulafono faʻapitoa.
[Cloudflare fiafia i tagata doxxing.](https://www.reddit.com/r/GamerGhazi/comments/2s64fe/be_wary_reporting_to_cloudflare/)

Lenei o se lelei faʻataʻitaʻiga mo 'upega tafaʻilagi saini fomu.
AFAIK, leai '' upega tafaʻilagi faia lenei. E te faʻatuatuaina i latou?

```
I le kilikiina o le "Saini mo le XYZ", ua e malie i a matou tuutuuga o le tautua ma faʻamatalaga lilo.
Ua e malie foi e faʻasoa au faʻamatalaga ma Cloudflare ma e te malie foi i le cloudflare's privacy statement.
A faʻapea e faʻasalalau e le Cloudflare au faʻamatalaga pe le tuʻuina oe e faʻafesoʻotaʻi ia matou 'auʻaunaga, e le o so matou sese. [*]

[ Saini loa ] [ Ou te le malie ]
```
[*] [PEOPLE.md](../PEOPLE.md)


- Taumafai e aua le faʻaaogaina la latou tautua. Manatua o loʻo vaʻaia oe e Cloudflare.
  - ["I'm in your TLS, sniffin' your passworz"](../image/iminurtls.jpg)

- Saili mo isi 'upega tafaʻilagi. E iai isi auala ma avanoa i luga ole initaneti!

- Faʻamautinoa au uo e faʻaaoga Tor i aso uma.
  - O le le faailoaina o igoa e tatau ona avea ma tulaga masani o le initaneti matala!
  - [Manatua o le Tor poloketi le fiafia i lenei poloketi.](../HISTORY.md)

</details>

------

<details>
<summary>kiliki aʻu

## Faʻaopoopoga
</summary>

- Afai o lau browser o Firefox, Tor Browser, poʻo Ungoogled Chromium faʻaaoga se tasi o nei faʻaopoopoga i lalo.
  - Afai e te manaʻo e faʻaopopo isi faʻaopoopoga fou fesili muamua i ai.


| Igoa | Atinaʻe | Lagolago | Mafai poloka | Mafai ona Faʻailoa | Chrome |
| -------- | -------- | -------- | -------- | -------- | -------- |
| [Bloku Cloudflaron MITM-Atakon](../subfiles/about.bcma.md) | #Addon | [ ? ](http://crimeflare.eu.org/) | **ioe**     | **ioe**     |  **ioe** |
| [Ĉu ligoj estas vundeblaj al MITM-atako?](../subfiles/about.ismm.md) | #Addon | [ ? ](http://crimeflare.eu.org/) | leai     | **ioe**     |  **ioe** |
| [Ĉu ĉi tiuj ligoj blokos Tor-uzanton?](../subfiles/about.isat.md) | #Addon | [ ? ](http://crimeflare.eu.org/) | leai     | **ioe**     |  **ioe** |
| [Block Cloudflare MITM Attack](https://trac.torproject.org/projects/tor/attachment/ticket/24351/block_cloudflare_mitm_attack-1.0.14.1-an%2Bfx.xpi)<br>[**DELETED BY TOR PROJECT**](../HISTORY.md) | nullius | [ ? ](../tool/block_cloudflare_mitm_fx), [Link](http://crimeflare.eu.org/) | **ioe**     | **ioe**     |  leai |
| [TPRB](http://34ahehcli3epmhbu2wbl6kw6zdfl74iyc4vg3ja4xwhhst332z3knkyd.onion/) | Sw | [ ? ](http://34ahehcli3epmhbu2wbl6kw6zdfl74iyc4vg3ja4xwhhst332z3knkyd.onion/) | **ioe**     | **ioe**     |  leai |
| [Detect Cloudflare](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/detect-cloudflare/) | Frank Otto | [ ? ](https://github.com/traktofon/cf-detect) | leai     | **ioe**     |  leai |
| [True Sight](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/detect-cloudflare-plus/) | claustromaniac | [ ? ](https://github.com/claustromaniac/detect-cloudflare-plus) | leai     | **ioe**     |  leai |
| [Which Cloudflare datacenter am I visiting?](https://addons.mozilla.org/en-US/firefox/addon/cf-pop/) | 依云 | [ ? ](https://github.com/lilydjwg/cf-pop) | leai     | **ioe**     |  leai |


- "Decentraleyes" mafai ona taofi le fesoʻotaʻiga i le "CDNJS (Cloudflare)".
  - E puipuia le tele o talosaga mai le oʻo atu i upega tafailagi, ma tautua faila i le lotoifale e taofi ai nofoaga mai le malepe.
  - Na tali le tagata fai: "[very concerning indeed](https://github.com/Synzvato/decentraleyes/issues/236#issuecomment-352049501)", "[widespread usage severely centralizes the web](https://github.com/Synzvato/decentraleyes/issues/251#issuecomment-366752049)"

- [E mafai foi ona e aveʻesea pe le talitonuina le tusi faʻamaonia a le Cloudflare mai lau Tusi Faʻamaonia (CA).](https://www.ssl.com/how-to/remove-root-certificate-firefox/)

</details>

------

<details>
<summary>kiliki aʻu

## 'Upega Tafaʻilagi pule /' Upega Tafaʻilagi
</summary>


![](../image/word_cloudflarefree.jpg)

- Aua le faʻaogaina le Cloudflare solution, Vaitaimi.
  - E mafai ona e faia se mea e sili atu nai lo o lena, a ea? [Lenei faʻafefea ona aveʻese Cloudflare lesitala, fuafuaga, tuatusi, poʻo teuga tupe.](https://support.cloudflare.com/hc/en-us/articles/200167776-Removing-subscriptions-plans-domains-or-accounts)

| 🖼 | 🖼 |
| --- | --- |
| ![](../image/htmlalertcloudflare.jpg) | ![](../image/htmlalertcloudflare2.jpg) |

- Manaʻomia nisi tagata faʻatau? E te iloa le mea e fai. Fautuaga o le "luga laina".
  - [Talofa, na e tusia le "We take your privacy" "Ae na ou mauaina le" Error 403 Forbidden Anonymous Proxy Not Alllled ".](https://it.slashdot.org/story/19/02/19/0033255/stop-saying-we-take-your-privacy-and-security-seriously) Aisea ua e poloka ai Tor Poʻo VPN? Ma aisea ua e poloka ai imeli le tumau?

![](../image/anonexist.jpg)

- Faʻaaogaina Cloudflare o le a faʻateleina ai avanoa o se outage. E le mafai e tagata asiasi ona ulufale i lau tulaga itulau i luga o le upega tafailagi pe a fai o lau server o loʻo i lalo pe o Cloudflare o loʻo i lalo.
  - [Na e manatu moni ole Cloudflare e le alu i lalo?](https://www.ibtimes.com/cloudflare-down-not-working-sites-producing-504-gateway-timeout-errors-2618008) [Another](https://twitter.com/Jedduff/status/1097875615997399040) [sample](https://twitter.com/search?f=tweets&vertical=default&q=Cloudflare%20is%20having%20problems). [Need more](../PEOPLE.md)?

![](../image/cloudflareinternalerror.jpg)

- Faʻaaogaina Cloudflare e sui ai lau "API tautua", "polokalama faʻafouina le server" poʻo le "RSS feed" o le a afaina ai lau tagata faʻatau. Na valaʻau oe e le tagata faʻatau ma fai atu "Ua le mafai ona ou toe faʻaaogaina lau API", ma e te le iloa le mea o loʻo tupu. Cloudflare mafai ona poloka le leoa lau tagata faʻatau. E te manatu e le afaina?
  - E tele RSS faitau tagata faʻatau ma RSS faitau lugalaina tautua. Aisea ua e lolomiina ai fafaga RSS pe a fai e te le o faʻatagaina tagata e lesitala?

![](../image/rssfeedovercf.jpg)

- E te manaʻomia le tusi faʻamaonia HTTPS? Faʻaaoga le "Let's Encrypt" pe naʻo le faʻatau mai le kamupani CA.

- E te manaʻomia le DNS server? Le mafai ona seti sau oe lava server? Faʻafefea latou: [Hurricane Electric Free DNS](https://dns.he.net/), [Dyn.com](https://dyn.com/dns/), [1984 Hosting](https://www.1984hosting.com/), [Afraid.Org (Faʻataʻiese e lau pulega lau teuga tupe pe a e faʻaaogaina le TOR)](https://freedns.afraid.org/)

- Vaʻai mo talimalo tautua? Naʻo le avanoa? Faʻafefea latou: [Onion Service](http://vww6ybal4bd7szmgncyruucpgfkqahzddi37ktceo3ah7ngmcopnpyyd.onion/en/security/network-security/tor/onionservices-best-practices), [Free Web Hosting Area](https://freewha.com/), [Autistici/Inventati Web Site Hosting](https://www.autinv5q6en4gpf4.onion/services/website), [Github Pages](https://pages.github.com/), [Surge](https://surge.sh/)
  - [Suiga i Cloudflare](../subfiles/cloudflare-alternatives.md)

- O e faʻaaogaina le "cloudflare-ipfs.com"? [E te iloa Cloudflare IPFS e leaga?](../PEOPLE.md)

- Faʻapipiʻi le Pepa Faʻaoga Tusi Uepi e pei o OWASP ma Fail2Ban i luga o lau sapalai ma faʻalelei saʻo.
  - Ole poloka o Tor e leʻo se fofo. Aua le faʻasalaina tagata uma mo naʻo tama leaga e faʻaaoga.

- Toe tataʻi pe poloka le au "Cloudflare Warp" mai le faʻaaogaina o lau tulaga itulau i luga ole laiga. Ma aumai se mafuaʻaga pe a e mafaia.

> Lisi IP: "[Cloudflare's taimi nei IP laina](cloudflare_inc/)"

> A: Na ona poloka

```
server {
...
deny 173.245.48.0/20;
deny 103.21.244.0/22;
deny 103.22.200.0/22;
deny 103.31.4.0/22;
deny 141.101.64.0/18;
deny 108.162.192.0/18;
deny 190.93.240.0/20;
deny 188.114.96.0/20;
deny 197.234.240.0/22;
deny 198.41.128.0/17;
deny 162.158.0.0/15;
deny 104.16.0.0/12;
deny 172.64.0.0/13;
deny 131.0.72.0/22;
deny 2400:cb00::/32;
deny 2606:4700::/32;
deny 2803:f800::/32;
deny 2405:b500::/32;
deny 2405:8100::/32;
deny 2a06:98c0::/29;
deny 2c0f:f248::/32;
...
}
```

> B: Toe faʻasino i le itulau lapatai

```
http {
...
geo $iscf {
default 0;
173.245.48.0/20 1;
103.21.244.0/22 1;
103.22.200.0/22 1;
103.31.4.0/22 1;
141.101.64.0/18 1;
108.162.192.0/18 1;
190.93.240.0/20 1;
188.114.96.0/20 1;
197.234.240.0/22 1;
198.41.128.0/17 1;
162.158.0.0/15 1;
104.16.0.0/12 1;
172.64.0.0/13 1;
131.0.72.0/22 1;
2400:cb00::/32 1;
2606:4700::/32 1;
2803:f800::/32 1;
2405:b500::/32 1;
2405:8100::/32 1;
2a06:98c0::/29 1;
2c0f:f248::/32 1;
}
...
}

server {
...
if ($iscf) {rewrite ^ https://example.com/cfwsorry.php;}
...
}

<?php
header('HTTP/1.1 406 Not Acceptable');
echo <<<CLOUDFLARED
Thank you for visiting ourwebsite.com!<br />
We are sorry, but we can't serve you because your connection is being intercepted by Cloudflare.<br />
Please read http://crimeflare.eu.org for more information.<br />
CLOUDFLARED;
die();
```

- Faʻatulaga le Tor Onion Service poʻo le I2P insite pe a fai e te talitonu i le saolotoga ma talia faʻalauiloa tagata faʻaoga.

- Fesili atu mo se fautuaga mai isi kamupani fai upega tafailagi o le Clearnet / Tor ma faia ni uo e le mailoa!

</details>

------

<details>
<summary>kiliki aʻu

## Polokalama faʻaaoga
</summary>


- Discord o loʻo faʻaaogaina CloudFlare. Suiga? Matou te fautua atu [**Briar** (Android)](https://f-droid.org/en/packages/org.briarproject.briar.android/), [Ricochet (PC)](https://ricochet.im/), [Tox + Tor (Android/PC)](https://tox.chat/download.html)
  - Briar aofia ai Tor daemon o lea e te le tau faʻapipiʻi ai le Orbot.
  - Qwtch atinaʻe, Tatala le faʻalauiloaina, tapunia stop_cloudflare poloketi mai la latou auaunaga git e aunoa ma se faʻaaliga.

- A e faʻaaogaina le Debian GNU / Linux, poʻo se isi mea e maua mai ai, lesitala: [bug #831835](https://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=831835). Ma afai e te mafaia, fesoasoani faʻamaonia le fono, ma fesoasoani i le tausi ia sau i le saʻo faʻaiuga pe tatau ona taliaina.

- Fautua i taimi uma nei tagata suʻesuʻe.

| Igoa | Atinaʻe | Lagolago | Faamatalaga |
| -------- | -------- | -------- | -------- |
| [Ungoogled-Chromium](https://ungoogled-software.github.io/ungoogled-chromium-binaries/) | Eloston | [ ? ](https://github.com/Eloston/ungoogled-chromium) | PC (Win, Mac, Linux)  _!Tor_ |
| [Bromite](https://www.bromite.org/fdroid) | Bromite | [ ? ](https://github.com/bromite/bromite/issues) | Android  _!Tor_ |
| [Tor Browser](https://www.torproject.org/download/) | Tor Project | [ ? ](https://support.torproject.org/) | PC (Win, Mac, Linux)  _Tor_|
| [Tor Browser Android](https://www.torproject.org/download/) | Tor Project | [ ? ](https://support.torproject.org/) | Android  _Tor_|
| [Onion Browser](https://itunes.apple.com/us/app/onion-browser/id519296448?mt=8) | Mike Tigas | [ ? ](https://github.com/OnionBrowser/OnionBrowser/issues) | Apple iOS  _Tor_|
| [GNU/Icecat](https://www.gnu.org/software/gnuzilla/) | GNU | [ ? ](https://www.gnu.org/software/gnuzilla/) | PC (Linux) |
| [IceCatMobile](https://f-droid.org/en/packages/org.gnu.icecat/) | GNU | [ ? ](https://lists.gnu.org/mailman/listinfo/bug-gnuzilla) | Android |
| [Iridium Browser](https://iridiumbrowser.de/about/) | Iridium | [ ? ](https://github.com/iridium-browser/iridium-browser/) | PC (Win, Mac, Linux, OpenBSD) |


O isi polokalame e le faalauaiteleina. E le faʻapea o le Tor browser e "atoatoa".
E leai se 100% saogalemu pe 100% tumaʻoti luga o le initaneti ma tekonolosi.

- E te le manaʻo e faʻaaoga le Tor? E mafai ona e faʻaaogaina soʻo se browser ma le Tor daemon.
  - [Manatua o le Tor poloketi e le fiafia i lenei.](https://support.torproject.org/tbb/tbb-9/) Faʻaaoga Tor Browser peʻa mafai ona e faia.
- [Faʻafefea ona faʻaaoga le Chromium ma le Tor](../subfiles/chromium_tor.md)


Sei o tatou talanoa e uiga i isi polokalame faalilolilo.

- [A faʻapea e te manaʻo e faʻaaoga le Firefox, piki le "Firefox ESR".](https://www.mozilla.org/en-US/firefox/organizations/)
  - [Firefox - Spyware Watchdog](https://spyware.neocities.org/articles/firefox.html)
  - [Ua teʻena e le Firefox le tautala saoloto, faʻasa le saoloto tautala](https://web.archive.org/web/20200423010026/https://reclaimthenet.org/firefox-rejects-free-speech-bans-free-speech-commenting-plugin-dissenter-from-its-extensions-gallery/)
  - ["100+ downvotes. E foliga mai o le fesili i se kamupani polokalama e pipii i ... polokalama e sili atu tele i nei aso."](https://old.reddit.com/r/firefox/comments/gutdiw/weve_got_work_to_do_the_mozilla_blog/fslbbb6/)
  - [U, aisea ua faʻaali mai ai e le Firefox ia te aʻu fesoʻotaʻiga lagolagoina i laʻu pa URL?](https://www.reddit.com/r/firefox/comments/jybx2w/uh_why_is_firefox_showing_me_sponsored_links_in/)
  - [Mozilla - Tiapolo na liutino tagata](https://digdeeper.neocities.org/ghost/mozilla.html)

- [Manatua, Mozilla o loʻo faʻaaogaina le Cloudflare service.](https://www.robtex.com/dns-lookup/www.mozilla.org) [O loʻo latou faʻaaogaina foi le Cloudflare's DNS tautua i a latou oloa.](https://www.theregister.co.uk/2018/03/21/mozilla_testing_dns_encryption/)

- [Na teʻena e Mozilla lenei tiketi.](https://bugzilla.mozilla.org/show_bug.cgi?id=1426618)

- [O le Firefox Focus o se tala malie.](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/1743) [Na latou folafola atu e tape le telemetry ae ua latou suia.](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/4210)

- [PaleMoon / Basilisk developer alofa ia Cloudflare.](https://github.com/mozilla-mobile/focus-android/issues/1743#issuecomment-345993097)
  - [Pale Moon's Archive Server hacked ma salalau malware mo 18 Masina](https://www.reddit.com/r/privacytoolsIO/comments/cc808y/pale_moons_archive_server_hacked_and_spread/)
  - E 'inoʻino foʻi o ia i tagata faʻaaoga Tor - "[Tuʻu le ita ia Tor. Ou te manatu o le tele o '' upega tafaʻilagi e tatau ona le fiafia ia Tor pe a manatu i lona matua maualuga le faʻasaua.](https://github.com/yacy/yacy_search_server/issues/314#issuecomment-565932097)"

- [E tele se faʻafitauli ua tupu i le telefoni ile fale](https://spyware.neocities.org/articles/waterfox.html)

- [Google Chrome o se spyware.](https://www.gnu.org/proprietary/malware-google.en.html)
  - [Google faʻasino lau gaioiga.](https://spyware.neocities.org/articles/chrome.html)

- [SRWare Uʻamea faia tele telefoni telefoni fesoʻotaʻiga.](https://spyware.neocities.org/articles/iron.html) E fesoʻotaʻi foʻi i google domains.

- [Toa toa suʻesuʻe whitelist Facebook / Twitter trackers.](https://www.bleepingcomputer.com/news/security/facebook-twitter-trackers-whitelisted-by-brave-browser/)
  - [Lenei nisi mataupu.](https://spyware.neocities.org/articles/brave.html)
  - [binance vavalalata ID](https://twitter.com/cryptonator1337/status/1269594587716374528)

- [Microsoft Edge faʻatagaina Facebook tamoe Flash code i tua atu o tagata faʻaaoga tua.](https://www.zdnet.com/article/microsoft-edge-lets-facebook-run-flash-code-behind-users-backs/)

- [E le faʻaaloalo Vivaldi i lou tulaga lilo.](https://spyware.neocities.org/articles/vivaldi.html)

- [Opera spy level: Maualuga Maualuga](https://spyware.neocities.org/articles/opera.html)

- Apple iOS: [Oe le tatau ona faʻaaoga iOS uma, mafuaʻaga ona o malware.](https://www.gnu.org/proprietary/malware-apple.html)

O le mea lea matou te fautua atu luga naʻo le laulau. E leai se isi mea

</details>

------

<details>
<summary>kiliki aʻu

## Mozilla Firefox tagata faʻaoga
</summary>


- O le "Firefox Nightly" o le a lafoina atu faʻamatalaga i tulaga Mozilla e aunoa ma se metotia e filifili ai.
  - [O Mozilla tautua o loʻo avea ma Cloudflare](https://www.digwebinterface.com/?hostnames=www.mozilla.org%0D%0Amozilla.cloudflare-dns.com&type=&ns=resolver&useresolver=8.8.4.4&nameservers=)

- E mafai ona faʻasa le Firefox e fesoʻotaʻi i tautua a Mozilla.
  - [Mozilla's faiga faʻavae-template taʻiala](https://github.com/mozilla/policy-templates/blob/master/README.md)
  - Manatua o lenei togafiti ono taofi le toe galue i se isi kopi ona e fiafia Mozilla e faʻapaʻepaʻeina latou.
  - Faʻaaoga le firewall ma le DNS faamama e poloka atoa i latou.

"`/distribution/policies.json`"

>     "WebsiteFilter": {
> 		"Block": [
> 		"*://*.mozilla.com/*",
> 		"*://*.mozilla.net/*",
> 		"*://*.mozilla.org/*",
> 		"*://webcompat.com/*",
> 		"*://*.firefox.com/*",
> 		"*://*.thunderbird.net/*",
> 		"*://*.cloudflare.com/*"
> 		]
>     },


- ~~Lipoti se faʻailoga i luga o le tracker a mozilla, taʻu ia i latou e aua le faʻaaogaina Cloudflare.~~ Sa i ai le lipoti lipoti i luga o bugzilla. Tele tagata na lafoina o latou atugaluga, peitaʻi o le bug na nana e le admin i le 2018.

- Oe mafai ona faʻamuta DoH i Firefox.
  - [Suia le le mafai ona fai le DNS o le afi](../subfiles/change-firefox-dns.md)

![](../image/firefoxdns.jpg)

- [Afai e te manaʻo e faʻaaoga le-ISP DNS, mafaufau e faʻaaoga le OpenNIC Tier2 DNS tautua poʻo seisi o auaunaga e leʻo le Cloudflare DNS.](https://wiki.opennic.org/start)
![](../image/opennic.jpg)
  - Poloka Cloudflare ma DNS. [Crimeflare DNS](https://dns.crimeflare.eu.org/)

- E mafai ona e faʻaaogaina Tor e pei o le DNS resolver. [Afai e te le o Tor poto, fesili fesili iinei.](https://tor.stackexchange.com/)

> **Faʻafefea**
> 1. Lalotoso Tor ma faʻapipiʻi luga o lau komipiuta.
> 2. Faʻaopopo lenei laina i le "torrc" faila.
> DNSPort 127.0.0.1:53
> 3. Toe amata Tor.
> 4. Seti lau komepiuta DNS server i le "127.0.0.1".

</details>

------

<details>
<summary>kiliki aʻu

## Gaioiga
</summary>


- Taʻu i isi o siomia oe e uiga i le matautia o Cloudflare.

- [Fesoasoani e faʻaleleia lenei fale teu oloa.](http://crimeflare.eu.org)
  - O lisi uma, o finauga faʻasaga ia te ia ma faʻamatalaga.

- [Faʻamaumauga ma faʻalauiloa lautele pe a oʻo ni mea e sese ma Cloudflare (ma kamupani tali tutusa), ia mautinoa e taʻua lenei fale teu oloa pe a e faia.](http://crimeflare.eu.org) :)

- Aumai ni tagata se tele e faʻaaoga le Tor e ala i le le mafai ona latou iloa le upega tafailagi mai le vaaiga o vaega eseese o le lalolagi.

- Amata kulupu, i ala o faʻasalalauga lautele ma meatspace, tuuto i le faʻasaʻolotoina o le lalolagi mai Cloudflare.

- A talafeagai, fesoʻotaʻi i nei kulupu i luga o lenei fale teu oloa - o lenei mafai ona avea ma nofoaga mo le faʻamaopoopoina galulue faʻatasi o ni kulupu.

- [Amata se faleoloa e mafai ona maua ai se aoga le faʻavae auala i Cloudflare.](../subfiles/cloudflare-alternatives.md)

- Faʻailoa ia matou se isi auala e fesoasoani ai ia le itiiti ifo i le tuʻuina atu o ni lapisi puipuiga e puipuia ai Cloudflare.

- Afai o oe o le Cloudflare tagata faʻatau, seti au faʻatulagaina tulaga, ma faʻatali mo latou e solia latou.
  - [Ona aumai lea o i latou i lalo o le anti-spam / privacy soli tulafono.](https://twitter.com/thexpaw/status/1108424723233419264)

- Afai o oe i le Iunaite Setete o Amerika ma o le 'upega tafaʻilagi o loʻo fesiligia o se faletupe poʻo se tausitusi, taumafai e aumai le faʻatulafonoina uunaiga i lalo o le Gramm – Leach – Bliley Tulafono, poʻo le Amerika ma DIsability Tulafono ma lipoti mai ia i matou le mamao e te maua ai .

- Afai o le 'upega tafaʻilagi o se' upega tafaʻilagi a le malo, taumafai e aumai le tulafono faʻamalosi i lalo o le 1st Teuteuga o le US Faavae.

- Afai o oe o tagatanuu o EU, faʻafesoʻotaʻi le upega tafailagi e lafo ai au oe lava faʻamatalaga i lalo o le General Data Protection Regulate. Afai latou te mumusu e avatu ia oe lau faʻamatalaga, o lona uiga o le soli lena o le tulafono.

- Mo kamupani o loʻo faʻapea mai e ofaina le tautua i luga o la latou 'upega tafaʻilagi taumafai e lipotia i latou o le "faʻasalalauga pepelo" i tagata faʻatau puipuiga faʻapotopotoga ma BBB. 'Upega tafaʻilagi Cloudflare e tautuaina e Cloudflare tautua.

- [O le ITU o loʻo fautua mai i totonu o le Iunaite Setete o Cloudflare ua amata ona lava lona tele e ono aumaia ai tulafono antitrust i luga ia latou.](https://www.itu.int/en/ITU-T/Workshops-and-Seminars/20181218/Documents/Geoff_Huston_Presentation.pdf)

- E talitonuina o le GNU GPL version 4 e mafai ona aofia ai se aiaiga faʻasaga i le faʻasaoina o le source code i tua atu o sea tautua, manaʻomia mo GPLv4 uma ma polokalame mulimuli ane o le mea e maua ai le code code e auala atu i se auala e le faʻailoga tagata Tor.

</details>

------

### Faʻamatalaga

```
E i ai pea le faʻamoemoe i le teteʻe.

O le tetee e lafulemu.

E oʻo lava i nisi o iʻuga pogisa e oʻo mai, o le gaioiga lava o le teteʻe e toleniina ai i tatou e faʻaauau pea ona faʻaleagaina le dystopic tulaga o loʻo i ai.

Tetee!
```

```
E i ai se aso, o le a e malamalama ai pe aisea na matou tusia ai lenei mea.
```

```
E leai se mea futuristic e uiga i lenei. Ua uma ona tatou faiaʻina.
```

### O lea la, o le a lau mea na fai i le aso?


![](../image/stopcf.jpg)
